不誠實取用電腦爭議 律政司准上訴終院

2018年09月07日

不誠實取用電腦爭議
律政司准上訴終院

左起：4名被告鄭嘉儀、曾詠珊、黃佩雯及余玲菊早前獲裁定脫罪。
資料圖片

【本報訊】高院早前就協和小學教師洩露試題案，裁定用自己手機通訊或拍照作案，不能用不誠實取用電腦罪檢控，令這條一直廣泛應用於多種罪行的「萬能key」控罪面臨重大考驗，律政司急煞停同類案件，據知約15宗已提堂或罪成候判案件受影響，要押後等待上訴結果。律政司不服尋求終極上訴，昨成功獲批上訴終院的證明書。有法律學者預計，律政司倘以重大公眾利益為由申請「快期」，最快今年內可開庭爭辯。

案中4名女教師鄭嘉儀、曾詠珊、黃佩雯、余玲菊原審時全部罪脫，律政司上訴，上月被高院暫委法官彭中屏駁回，律政司是次申請同由彭官審理。

稱高院法官誤解法律

《刑事罪行條例》第161條「有犯罪或不誠實意圖而取用電腦罪」於1993年立法時未有智能電話，政府當年向立法局解釋，條文目的是懲處入侵電腦做犯罪前準備工作，但未構成欺詐的行為。代表控方的刑事檢控專員梁卓然昨陳詞指，立法原意是針對不誠實地使用電腦，無關犯案者是否獲授權去使用電腦，認為彭官早前處理上訴時誤解法律。

梁以惡意黑客電郵為例，犯案者若把虛假網頁連結大量發佈，雖不是未經授權地使用電腦，但仍可證明此行為屬不當。定罪元素是否局限於未經授權及不誠實地擷取及使用資訊，應交終院作最終詮釋。彭官同意案件爭議牽涉重大而有廣泛重要性的法律觀點，故批出證明書。

彭官庭上主動透露，辯方曾要求律政司承諾，即使終審上訴得直，仍不應影響被告的脫罪裁決，但律政司拒絕。

港大法律學系首席講師張達明受訪指，案件提上終院時，律政司仍須獲批上訴許可，但預計終院會受理本案，而律政司可解釋因有大量案件等候本案上訴結果，爭議有重大公眾利益為由，要求盡早排期聆訊。

案件編號：HCMA466/17
■記者楊思雅、伍嘉豪

上一則
上一則
前新華社部長霍英東左右手 六四退出共產黨何銘思離世